# 條件機率
在事件 $F$ 發生的情況下，發生 $E$ 的機率寫作

$$
P(E|F)
$$

若 $P(F)>0$，則

$$
P(E|F)=\frac{P(EF)}{P(F)}
$$

# 乘積法則
$$
P(E_1E_2E_3 \dots E_n)=P(E_1)P(E_2|E_1)P(E_3|E_1E_2) \dots P(E_n|E_1 \dots E_{n-1})
$$

# 貝斯法則
設 $E$ 和 $F$ 為兩個事件，則

$$
E = EF \cup EF^c
$$

因此從公設3可得

$$
P(E) = P(EF)+P(EF^c)=P(E|F)P(F)+P(E|F^c)P(F^c)=P(E|F)P(F)+P(E|F^c)(1-P(F))
$$

表示 $P(E)$ 是事件 $F$ 正反機率的加權平均值  
再繼續推廣，假設 $F_1、F_2 \dots F_n$ 為互斥事件且滿足

$$
\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}F_i=S
$$

也就是說， $F_1、F_2 \dots F_n$ 之中恰好有一件事件必定會發生  
因此當 $E$ 發生時，可以將 $E$ 視為

$$
E = \displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}EF_i
$$

而機率 $P(E)$ 則是

$$
P(E) = \displaystyle\sum_{i=1}^{n}P(EF_i) = \displaystyle\sum_{i=1}^{n}P(E|F_i)P(F_i)
$$

此表明 $P(E)$ 為 $P(E|F_i)$ 的加權平均值  
因此可以得到貝斯公式

$$
P(F_j|E)=\frac{P(F_jE)}{P(E)}=\frac{P(E|F_j)P(F_j)}{\displaystyle\sum_{i=1}^{n}P(E|F_i)P(F_i)}
$$

# 獨立事件
兩個事件 $E$、$F$ 稱為互相獨立的，若以下成立

$$
P(EF) = P(E)P(F)
$$

反之，則稱 $E$、$F$ 為相依的  
若 $E$、$F$ 為互相獨立的，則 $E$、$F^c$ 也是互相獨立的

> [!NOTE]
> $$
> P(E) = P(EF) + P(EF^c) = P(E)P(F) + P(EF^c)
> $$
> 
> 得
>
> $$
> P(EF^c)=P(E)-P(E)P(F)=P(E) \left (1-P(F) \right )=P(E)P(F^c) 
> $$

三個事件 $E$、$F$、$G$ 稱為互相獨立的，若以下成立

$$
\substack{
P(EFG)=P(E)P(F)P(G) \\
P(EF)=P(E)P(F)\\
P(FG)=P(F)P(G)\\
P(EG)=P(E)P(G)
}
$$

# 點數分配問題 (problem of the points)
假設 $A、B$ 在玩遊戲，當成功出現時， $A$ 得 $1$ 點，反之 $B$ 得 $1$ 點  
假設遊戲終止時， $A、B$ 各還需要 $n、m$ 點才能獲勝  
假設成功機率為 $p$ ，則 $A$ 的獲勝機率為

$$
P_{(n,m)}=pP_{(n-1,m)}+(1-p)P_{(n,m-1)}
$$

其中

$$
\substack{
P_{(n,0)}=0 \\
P_{(0,m)}=1
}
$$

# 賭徒破產問題 (gambler's ruin problem)
兩個賭徒 $A、B$ 連續丟一枚硬幣，每次出現正面則 $A$ 向 $B$ 拿取一個代幣，反之則 $B$ 向 $A$ 拿取一個代幣  
若 $A、B$ 初始各有 $i、N-i$ 個代幣，則 A 最後贏得所有錢的機率是多少?

令 $A_i$ 表示 $A、B$ 初始各有 $i、N-i$ 個代幣，並且 $A$ 贏得所有代幣的事件   
因此

$$
P(A_i)=P(A_i|H)P(H)+P(A_i|H^c)P(H^c)=pP(A_i|H)+(1-p)P(A_i|H^c)
$$

並且由於事件各自獨立，所以

$$
P(A_{i+1}|H)=P(A_{i+1})
$$

因此  

$$
P(A_i)=pP(A_{i+1})+(1-p)P(A_{i-1})
$$

或者寫作

$$
pP(A_i)+(1-p)P(A_i)=pP(A_{i+1})+(1-p)P(A_{i-1})
$$

得到

$$
P(A_{i+1})-P(A_i) = \frac{1-p}{p} \left ( P(A_i) - P(A_{i-1}) \right )
$$

又另 $q = 1-p$ 且 $P(A_0)=0$，可以得到

$$
\substack{
P(A_2)-P(A_1) = \frac{q}{p} \left ( P(A_1) - P(A_0) \right ) = \frac{q}{p} P(A_1) \\
P(A_3)-P(A_2) = \frac{q}{p} \left ( P(A_2) - P(A_1) \right ) = \left ( \frac{q}{p} \right )^2 P(A_1) \\
\vdots \\
P(A_i)-P(A_{i-1}) = \frac{q}{p} \left ( P(A_{i-1}) - P(A_{i-2}) \right ) = \left ( \frac{q}{p} \right )^{i-1} P(A_1) \\
\vdots \\
P(A_N)-P(A_{N-1}) = \frac{q}{p} \left ( P(A_{N-1}) - P(A_{N-2}) \right ) = \left ( \frac{q}{p} \right )^{N-1} P(A_1)
}
$$

首 $i-1$ 式相加後得到

$$
P(A_i)-P(A_1)=P(A_1) \left ( \left ( \frac{q}{p} \right ) + \left ( \frac{q}{p} \right ) ^2 + \dots + \left ( \frac{q}{p} \right )^{i-1} \right )
$$

因此  

$$
P(A_i) =
\begin{cases}
     \frac{1 - \left ( \frac{q}{p} \right )^i}{1 - \left ( \frac{q}{p} \right )}P(A_1)       & \quad \text{if } \frac{q}{p} \neq 1 \\
    iP(A_1)  & \quad \text{if } \frac{q}{p} = 1
\end{cases}
$$

而因為 $P(A_N)=1$，可以求出 $P(A_1)$

$$
P(A_1) =
\begin{cases}
    \frac{1 - \left ( \frac{q}{p} \right )}{1 - \left ( \frac{q}{p} \right )^N}       & \quad \text{if } \frac{q}{p} \neq 1 \\
    \frac{1}{N}  & \quad \text{if } \frac{q}{p} = 1
\end{cases}
$$

現在可以得到

$$
P(A_i) =
\begin{cases}
    \frac{1 - \left ( \frac{q}{p} \right )^i}{1 - \left ( \frac{q}{p} \right )^N}       & \quad \text{if } \frac{q}{p} \neq 1 \\
    \frac{i}{N}  & \quad \text{if } \frac{q}{p} = 1
\end{cases}
$$

而令 $B_i$ 表示 $B$ 獲勝的事件，則 $B$ 獲勝的機率為

$$
P(B_i) =
\begin{cases}
    \frac{1 - \left ( \frac{p}{q} \right )^{N-i}}{1 - \left ( \frac{p}{q} \right )^N}       & \quad \text{if } \frac{p}{q} \neq 1 \\
    \frac{N-i}{N}  & \quad \text{if } \frac{p}{q} = 1
\end{cases}
$$

此時可以發現

$$
P(A_i)+P(B_i)=1
$$

此結果表示賭局會無限繼續下去的機率是 $0$， $A$ 或 $B$ 必定有一方會破產
