# Sample space
一個無法事先確定結果的實驗的所有可能結果稱為樣本空間，以 $S$ 表示
# Event
樣本空間的任一子集合稱為事件，以 $E$ 表示  
如果一個實驗結果包含在 $E$ 內，則會說事件 $E$ 發生了  
若 $E=\\{{在 S 中，包含 1 的所有結果}\\}$  
則 $E$ 為樂透開出 $1號$ 的事件 
# 集合論
- 聯集(union)
- 交集(intersection)
- 零事件(null event): 空集合，標記為 $\emptyset$
- 互斥事件(mutually exclusive events): 若 $E \bigcap F = \emptyset$，稱 $E$$F$ 為互斥事件
- 餘事件(complement): 存在 $S$ 但不存在 $E$ 的集合，標記為 $E^c$
- 交換律: $E \bigcup F = F \bigcup E$
- 結合律: $(E \bigcup F) \bigcup G = E \bigcup (F \bigcup G)$
- 分配律: $(E \bigcup F)G = EG \bigcup FG$
- $E \subset F$: 當 $E$ 的所有結果都存在於 $F$
- $E = F$: 當 $E \subset F$ 且 $E \supset F$
# 定理
$$
E \cup F=E \cup E^cF
$$
> [!NOTE]
> 要證明相等需要證明兩部分  
> - $E \cup F \supseteq E \cup (E^cF)$  
> - $E \cup F \subseteq E \cup (E^cF)$
>   
> 第一部分:  
> 對於任意 $x \in E \cup (E^cF)$ 
> - 當 $x \in E$，顯然 $x \in E \cup F$
> - 當 $x \in E^cF$，表示 $x \in F$，顯然 $x \in E \cup F$
>
> 第二部分:  
> 對於任意 $x \in E \cup F$  
> - 當 $x \in E$，顯然 $x \in E \cup (E^cF)$
> - 當 $x \in F$
>   - 當 $x \in E$，顯然 $x \in E \cup (E^cF)$
>   - 當 $x \in E^c$，表示 $x \in E^cF$，顯然 $x \in E \cup (E^cF)$

# 迪摩根定律(DeMorgan's laws)
$$
\substack{
(\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}E_i)^c=\displaystyle\bigcap_{i=1}^{n}{E_i}^c \\  
(\displaystyle\bigcap_{i=1}^{n}E_i)^c=\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}{E_i}^c
}
$$
> [!Note]
> 假設 $x$ 存在 $(\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}E_i)^c$ 中，表示 $x$ 不存在於 $\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}E_i$  
> 表示 $x$ 不存在於任一個 $E_i$，表示 $x$ 存在於所有的 ${E_i}^c$  
> 假設 $x$ 存在 $(\displaystyle\bigcap_{i=1}^{n}E_i)^c$ 中，表示 $x$ 不存在於 $\displaystyle\bigcap_{i=1}^{n}E_i$  
> 表示至少有一個 $E_i$ 不存在 $x$，表示 $x$ 存在於某一個的 ${E_i}^c$
# 機率公設
事件 $E$ 的機率 $P(E)$ 定義為 $P(E)=\lim\limits_{n \to \infty} \frac{n(E)}{n}$  
其中 $n(E)$ 表示重複 $n$ 次實驗中事件 $E$ 出現的次數  

$$
\substack{
0 \leq P(E) \leq 1 \tag{1} 
}
$$  
$$
\substack{
P(S)=1 \tag{2} 
}
$$  
$$
\substack{
P(\displaystyle\bigcup_{i=1}^{n}E_i)=\displaystyle\sum_{i=1}^{n}P(E_i)，\forall i,j(i \neq j) \implies (E_i \cap E_j = \emptyset) \tag{3} 
}
$$
# 定理
$$
P(E^c)=1-P(E)
$$
> [!NOTE]
> 從公設2、3可推出  
> $1 = P(S) = P(E \cup E^c) = P(E) + P(E^c)$  
> 得 $P(E^c)=1-P(E)$

$$
E \subset F \implies P(E) \leq P(F)
$$
> [!NOTE]
> 因為 $F=EF \cup E^cF$  
> $E \subset F \implies F = E \cup E^cF \implies P(F)=P(E)+P(E^cF)$  
> 又因為 $P(E^cF) \geq 0$，所以 $P(E) \leq P(F)$

$$
P(E \cup F)=P(E)+P(F)-P(EF)
$$
> [!NOTE]
> $P(E \cup F) = P(E \cup E^cF) = P(E) + P(E^cF) = P(E \cup E^cF) = P(E) + P(E^cF)$  
> 又因為 $F=EF \cup E^cF$，得到 $P(F) = P(EF) + P(E^cF) \implies P(E^cF) = +P(F)-P(EF)$
